\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage[left=1.50cm, right=1.50cm, top=1.20cm]{geometry}
\linespread{1.5}

\title{Learning French: Time}
\begin{document}
\section{Vocabulary}
	\begin{itemize}
	
		\item \textbf{d\'ejeuner} (v.) --- to have lunch
		\begin{itemize}
			\item \textbf{petit d\'ejeuner} --- breakfast
		\end{itemize}
		\item \textbf{temps} --- weather/time
		\par
		\textit{Ex}: \textbf{combien de temps} --- how much time? how long?
		\item \textbf{d\'ebut} (m.) --- beginning
		\begin{itemize}
			\item \textit{C'est le d\'ebut de la journ\'ee} --- This is the beginning of the day
		\end{itemize}


		\item \textbf{anniversaire} --- birthday
		\item \textbf{f\^ete} (f.) --- celebration/party/holiday(public)
		\item \textbf{vacance} (f.) --- holiday(personal)/vacation
		\item \textbf{date} (f.) --- date 
		\item \textbf{naissance} (f.) --- birth
		\item \textbf{calendrier} --- calendar
		\item \textbf{jeunesse} (f.) --- youth
		\item \textbf{d\^iner} --- dinner
		\item \textbf{montre} (f) --- watch
		\item \textbf{rendez-vous} --- appointment/meet
		\item \textbf{moins} \textit{adverb} --- less/minus
		\item \textbf{durer} \textit{v.} --- to last
		\par
		\textit{je \textbf{dure}} \quad \textit{tu \textbf{dures}} \quad \textit{il/elle \textbf{dure}} \quad \textit{nous \textbf{durons}} \quad \textit{vous \textbf{durez}} \quad \textit{ils/elles \textbf{durent}}
		\item \textbf{demi} (f.) --- half past (heuer) \qquad (m.) --- half
		\item \textbf{doux} (f.), \textbf{douce} (m.) --- soft/mild
	\end{itemize}

	\subsection{Today/Tomorrow/Yesterday}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{aujourd'hui} (adv.) --- today
		\item \textbf{hier} (m.) --- yesterday
		\item \textbf{demain} (m.) --- tomorrow
		\begin{itemize}
			\item \textbf{\`a demain} --- see you tomorrow
		\end{itemize}
		\item \textbf{jour} (m.), \textbf{journ\'ee} (f.) --- day
			\par
		\textit{Ex}: De nos jours --- nowadays
	\end{itemize}

	\subsection{Morning/Noon/Afternoon}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{matin} (m.) --- morning
		\item \textbf{soir\'ee} (f.) --- evening
		\item \textbf{minuit} --- midnight
		\begin{itemize}
			\item \textbf{\`A minuit} --- at midnight
			\item \textbf{il est minuit} --- it is midnight
		\end{itemize}
		\item \textbf{nuit} (f.) --- night
		\par
		\textit{Ex}: \textbf{il fait nuit} --- it is night
		\item \textbf{midi} (m.) --- noon
		\par
		\textit{Ex}: \textbf{\`a midi} --- at noon
		\item \textbf{apr\`es-midi} (m/f) --- afternoon
	\end{itemize}

	\subsection{Weekdays}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{semaine} (f.) --- week
		\item \textbf{lundi} --- Monday
		\item \textbf{mardi} --- Tuesday
		\item \textbf{mercredi} --- Wednesday
		\item \textbf{jeudi} --- Thursday
		\item \textbf{vendredi} --- Friday
		\item \textbf{samedi} --- Saturday
		\item \textbf{dimanche} --- Sunday
	\end{itemize}

\subsection{Month}
\begin{itemize}
	\item \textbf{mois} --- \textbf{Month}
	\item \textbf{f\'evrier} --- February
	\item \textbf{Janvier} --- January
	\item \textbf{mars} --- March
	\item \textbf{avril} --- April
	\item \textbf{mai} --- May
	\item \textbf{juin} --- June
	\item \textbf{juillet} --- July
	\item \textbf{ao\^ut} --- August
	\item \textbf{septembre} --- September
	\item \textbf{octobre} --- October
	\item \textbf{novembre} --- November
\end{itemize}

\subsection{Seasons}
\begin{itemize}
	\item \textbf{saison} (f.) --- season
	\item \textbf{hiver} --- winter
	\par
	Ex: \textbf{en hiver} --- in the winter
	\item \textbf{printemps} --- spring
	\item \textbf{\'et\'e} --- summer
	\item \textbf{automne} -- autumn
\end{itemize}

\subsection{Years}
\begin{itemize}
\item \textbf{an} (m.) (division word), \textbf{ann\'ee} (f.) (duration word) --- year
\par (\url{https://www.thoughtco.com/an-annee-jour-journee-matin-matinee-1371085})
\par
\textit{Ex}: \textit{Bonne ann\'ee} --- Happy new year
\item \textbf{si\`ecle} (m.) --- century/age
\end{itemize}

\subsection{Hour/Minute/Second}
\begin{itemize}
	\item \textbf{dur\'ee} --- duration
	\item \textbf{minute} (f.) --- minute
	\item \textbf{seconde} (f.) --- second
	\item \textbf{heure} (f.) --- hour
\end{itemize}
	
\section{Examples}
\begin{itemize}
	\item \textit{Ma fille a cinq ans} --- My daughter is five years old
	\item \textit{Aujourd'hui il fait chaud} --- today is hot
	\begin{itemize}
		\item In French, you cannot express what the weather is like using the verb \textbf{\^etre} (to be); you must use the impersonal verb \textbf{faire}.
	\end{itemize}
	\item \textit{J'\'ecris tous les jours} --- I write every day
	\begin{itemize}
		\item \textbf{tout} (m.), \textbf{toute} (f.), \textbf{tous} (mp.), \textbf{toutes} (fp.)
	\end{itemize}
	\item \textit{Ce sont les derni\`eres ann\'ees} --- These are the last years
	\begin{itemize}
		\item \textbf{dernier} (m.), \textbf{derni\`ere} (f.) --- last
	\end{itemize}
	\item \textit{Tu sais combien de secondes c\c a fait?} --- Do you know how many seconds it is?
	\item \textit{C'est une longue p\'eroide de mauvais temps} --- It is a long period of bad weather.
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item \textit{de temps en temps} --- from time to time
	\item \textit{de mars \`a mai} --- from march to may
	\item \textit{La saison s\`eche va novembre \`a avril} --- The dry season runs from November to April
	\item \textbf{Nous sommes le premier ou le deux novembre} --- It is November first or second.
	\item \textbf{il est quatre heures moins dix}
	\item \textbf{les moments} --- time
	\item \textbf{un mois et demi} --- one and a half months
	\item \textbf{une demi-mois} --- Half a month
	\item \textbf{De mars \`a mai, il pleut tous le temps} --- From March to May, it rains all the time.
\end{itemize}

\section{idioms}
\begin{itemize}
	\item How to say \textit{it is monday/tuesday or similar one}
	\begin{itemize}
		\item \textit{It is Tuesday} should be \textbf{Nous sommes mardi} or \textbf{on est mardi}.
		\item Without another word \textit{aujourdi'hui} or \textit{demian} to clarify, \textbf{c'est} itself acts as a subject. This would be understood that an event or occasion is on a particular day.
		\par
		\textit{Ex}: \textit{C'est mardi} --- it is \textbf{on} Tuesday.
		\item But the first day of the month is a little different. Should use the ordinal number: \textbf{premier} (first) or \textbf{1er} (lst).
		\par
		\textit{Ex}: \textit{C'est le premier avril}.
		\par
		Informally, \textbf{C'est} can be replaced with \textbf{On est} or \textbf{Nous sommes}
		\item For months, need to \textbf{en}.
		\par
		\textit{Ex}: Nous sommes en janvier
	\end{itemize}
	\item The month/ the season of [food] --- use \textbf{des} before food plural.
	\par
	\textit{Ex}: \textbf{Mai est le mois des fraises} --- May is strawberry month.
	\item The definite article \textbf{le} in front of a day of the week (or month, or season) tells you that the action is habitual, that is, it happens every time that day occurs.
	\par
	\textit{Ex}: le samedi = every Saturday == On Saturdays
	\par
	If you want a single occurrence of the action, \textbf{drop the definite article}, or use other determinants
	
	\item  ``Il est" is used with all references to clock time.
	\par
	\textit{Ex}: \textbf{Il est minuit}
	
	\item \textbf{Expression of measurement}, constructed with \^etre + de
	\par
	\textit{la largeur} / \textit{la longueur} / \textit{la profondeur est de 2 m\`etres}
	\par
	\textit{le poids est de 2 kilos}
	\par
	\textit{la surface est de 5 hectares}
	\par
	To use this sentence without the preposition \textbf{de} you have to use a \textbf{colon}:
	\par
	\textit{La dur\'ee est : une heure}
	\item Les derni\`eres ann\'ees = The last years (of my life, this century, etc.)
	\par
	Les ann\'ees derni\`eres = Last years (the years before the current year)
	\item ``\textbf{le matin}'' is like ``le samedi'', meaning ``\textbf{all Saturdays/every Saturday}''
	\item \textbf{tous les} translates to \textit{every} when used before a date, day of the week, etc: \url{https://www.wordreference.com/fren/tous\%20les}
\end{itemize}
\end{document}
